\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amsmath}

\title{TMA4105 Øving 1}
\author{Aksel Lunde Aase}

\begin{document}

\maketitle

\framebox{1} Finn en parametrisering for skjæringskurven mellom de to flatene gitt ved 
\begin{align}
    z &= 2 - x^2 - y^2  \label{opg1.flate1} \\
    z &= x^2 - 2x + y^2 - 4y \label{opg1.flate2}
\end{align}
Den første flaten kan skrives som $x^2+y^2=2-z$.
Dette kan substitueres inn i likning \eqref{opg1.flate2}:
\begin{align} 
    z &= x^2 + y^2 - 2x - 4y \nonumber \\
    z &= (2-z) - 2x - 4y  \nonumber \\
    2z &= 2-2x-4y  \nonumber \\
    z &= 1 - x - 2y \label{opg1.plan1}
\end{align}
Skjæringskurven mellom kjeglene må altså ligge i planet gitt ved likning \eqref{opg1.plan1}.
Et annet uttrykk får vi ved å subtrahere likning \eqref{opg1.flate2} fra \eqref{opg1.flate1}:
\begin{align*}
     & (z = 2 - x^2 - y^2) \\
    -\quad\ & (z = x^2 - 2x + y^2 - 2y) \\ 
    \Rightarrow \quad & (0 = 2 - 2x^2 - 2y^2 + 2x + 4y)
\end{align*}
Dette gir følgende sirkel:
\begin{align}
    2x^2 + 2y^2 -2x - 4y = 2 \nonumber \\
    x^2 -x + y^2 - 2y = 1 \nonumber \\
    \left(x-\frac{1}{2}\right)^2 - \frac{1}{4} + (y-1)^2 - 1 = 1 \nonumber \\
    \left(x-\frac{1}{2}\right)^2 + (y-1)^2 = \frac{9}{4} = \left(\frac{3}{2}\right)^2 \label{opg1.sirkel1}
\end{align}
Vi ser at denne sirkelen er uavhengig av $z$-koordinatet. 
Projeksjonen av skjæringskurven ned på $xy$-planet
må nødvendigvis oppfylle likning \eqref{opg1.sirkel1},
så projeksjonen er derfor en sirkel med 
radius $\frac{3}{2}$ og sentrum i $\left(\frac{1}{2},1\right)$.

Denne sirkelen kan parametriseres som følger
\begin{align*}
    x(\theta) &= \frac{3}{2}\cos\theta + \frac{1}{2} \\
    y(\theta) &= \frac{3}{2}\sin\theta + 1 \\
    \theta &\in [0, 2\pi)
\end{align*}
Sirkelparametriseringen over, sammen med likning \eqref{opg1.plan1},
gir da den endelige parametriseringen for skjæringskurven:
\begin{align*}
    z(\theta) &= 1 - x(\theta) - 2y(\theta) \\
              &= 1 - \frac{3}{2}\cos\theta - \frac{1}{2} - 3\sin\theta - 2 \\
              &= -\frac{3}{2} - \frac{3}{2}\cos\theta - 3\sin\theta \\
    x(\theta) &= \frac{3}{2}\cos\theta + \frac{1}{2} \\
    y(\theta) &= \frac{3}{2}\sin\theta + 1 \\
    \theta &\in [0, 2\pi)
\end{align*}

\framebox{2} En lukket kurve $\mathcal{C}$ har i polarkoordinater likning
\begin{equation*}
    r = 1 - \cos 2\theta, \qquad 0 \leq \theta \leq \pi
\end{equation*}
Området der $r>1$ er når $\cos 2\theta < 0$, altså når $\frac{\pi}{4} < \theta < \frac{3\pi}{4}$.
Arealet utenfor enhetssirkelen er da
\begin{align*}
    \int_\frac{\pi}{4}^\frac{3\pi}{4} (r^2(\theta)-1) d\theta 
    &= \int_\frac{\pi}{4}^\frac{3\pi}{4} ((1-\cos 2\theta)^2-1) d\theta \\
    &= \int_\frac{\pi}{4}^\frac{3\pi}{4} (\cos^2 (2\theta)-2\cos (2\theta)) d\theta \\
    &= \int_\frac{\pi}{4}^\frac{3\pi}{4} (\cos^2 (2\theta)-2\cos (2\theta)) d\theta \\
    &= \int_\frac{\pi}{4}^\frac{3\pi}{4} \left(\frac{1}{2}(\cos (4\theta)+1) - 2\cos (2\theta)\right) d\theta \\
    &= \left[\frac{1}{8}\sin(4\theta) +\frac{\theta}{2} - \sin(2\theta)\right]_\frac{\pi}{4}^\frac{3\pi}{4} \\
    &= \left(0+\frac{3\pi}{8}-(-1)\right) - \left( 0 + \frac{\pi}{8} - 1 \right) \\
    &= \frac{\pi}{4} + 2
\end{align*}

\framebox{3} Vis at 
\[ \lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} \cos\left(\frac{x^3}{x^2+y^2}\right) = 1 \]

La $x=r\cos\theta$ og $y=r\sin\theta$. Da eksisterer grenseverdien over hvis og bare hvis følgende
grenseverdi eksisterer og er uavhengig av $\theta$.
\[ \lim_{r\rightarrow 0} \cos\left(\frac{(r\cos\theta)^3}{(r\cos\theta)^2+(r\sin\theta)^2}\right) = L\]
Finner så verdien av $L$.
\begin{align*}
    \lim_{r\rightarrow 0} \cos\left(\frac{(r\cos\theta)^3}{(r\cos\theta)^2+(r\sin\theta)^2}\right)
    &= \lim_{r\rightarrow 0} \cos\left(\frac{r^3\cos^3\theta}{r^2(\cos^2\theta+\sin^2\theta)}\right) \\
    &= \lim_{r\rightarrow 0} \cos\left(r\cos^3\theta\right) \\
    &= \cos(0) = 1
\end{align*}

\framebox{4} La $f(x,y)=\cos^2x+\sin x \cos y$. Finn en likning for tangentplanet til grafen til $z=f(x,y)$
i punktet $(\pi/4, \pi/4, 1)$.

Finner de partiellderiverte.
\begin{align*}
    \frac{\partial f}{\partial x} &= \cos x \cos y - 2\cos x \sin x\\
    \frac{\partial f}{\partial y} &= -\sin x \sin y
\end{align*}

Tangentplanet til grafen er da gitt ved lineariseringen til $f$ i punktet,
\begin{align*}
    z &= L(a,b) = f(a, b) + \frac{\partial f}{\partial x}(a,b)(x-a) + \frac{\partial f}{\partial y}(a,b)(y-b) \\
    z &= L(\pi/4, \pi/4) = 1 - \frac{1}{2}(x-\pi/4) - \frac{1}{2}(y-\pi/4)
\end{align*} 
Litt omorganisering gir da likningen 
\[ x + y + 2z = 2 + \frac{\pi}{2} \]
for planet.

\end{document} 